女村長畢慧芬 -- 即使與主流社會有異及身負病患 也望身邊的人得到幸福

認識她的人就會知道她一出生就患有輕度智障，智力比常人低。故此，她在街頭演講、解答記者問題及在法庭的表現都會被人覺得她行為古怪和會說出一般人不會說的話。另外，她還患有癲癇症及第四腦室閉塞綜合症。在最近一個她被控告的案件，即機場符國豪記者暴動襲擊案 (「機場案」)，的判決內，有提及到女村長先天的認知能力和溝通能力是低於常人，容易出現情緒問題，做事較正常人衝動和魯莽，缺乏正常人的判斷能力。因此，她自小無論在學業和結交朋友都會遇上困難，自小被社會排擠，在獄中生活，難以適應。她的病情對她長期在監獄生活會造成更大的負擔。在機場案的結案陳詞中，她還向法庭表示早前驗血證實患上淋巴癌第一期。

之所以為何要列出上述的背景是因為我相信很多人從新聞中或現實的街頭上，看見她智力與一般人不同，就自然覺得她是「自己攞黎」、「不值得同情」、「參與街頭行動是沒有經過深思熟慮」、「人玩我又玩」。綜合對她這幾年新聞的閱讀及本人於庭上看到她的一些表現，我覺得不能單從她因確診輕度智障，就抹煞她參與民主運動的決心，反而她是知道自己的行為目的是為香港爭取民主，且是為身邊的人改善生活。爭取民主，應否用暴力行為，各人有自己的答案。但是，我們不能因她涉及兩宗暴動案，而抹煞她善良的初心。

於這部份審訊，控方與辯方都不停提到女村長是「智障」、「有精神病」，對她心靈相當煎熬。於控方盤問辯方醫生期間，女村長在犯人欄內更崩潰大喊:「你地係咪歧視我?」、「點解你地要咁對我?」。庭內的人均望過去，且感受到那種強烈的心酸。

整個審訊途中，女村長都不時大聲向法官說要休息，並主動向法庭表示早前驗血證實患上淋巴癌第一期，所以要提早離開法庭。坐在後的我一聽到，覺得她好像已經歷了一個人一生可以遇到的最慘的事，包括患有癌症、坐牢、因智力問題與主流社會不合等。這些都是一般人很希望可以迴避的事。不幸地，她就是要經歷這些。

可是，她於這宗暴動案判決日開庭前的一些行為大大感動了我。她甫進法庭，就大聲向其母親喊說：「唔好喊呀」、「唔好擔心我」、「對唔住呀」。她亦對一直協助其處理案件的見習大律師說「你是否即將考到牌了？」、「以後加油呀」。

畢慧芬所說的口號及行為，都能清楚看出她對現今對政治的理解。她雖然行事衝動，但同時目的純真，哪件事認為有意義就去做，不多想後果。她沒有計較其作的行為會為她帶來多少牢獄生涯，卻在判刑前都嘗試關心其他人。即使她很多的行為皆與主流社會有異，我們都不能否定她在香港現時昏暗的環境下，仍致力去參與行動去改善社會。

唉！

當年叫佢地佔旺三傻 但睇返而家David 隻食屎狗做對比
原來佢哋都係正常人 一個

叫條臭閪收聲啦
喺監獄係咁亂鳩咁講嘢 唱衰我哋仲多過幫我哋

佢唔係正常

佢唔正常 但David 條撚樣痴線好多

佢背後講同David差唔多咋

屌你老母我叫你收聲啊

縮返埋去你老母閪到啦 冇人想理你啊

唔知就唔好出聲啦
沖出嚟柒
你自己問吓佢入邊講過啲咩